% Nome do capitulo
\chapter{Conclusão}
% Label para referenciar
\label{cap:conclusao}
% Diminuir espacamento entre titulo e texto
\vspace{-1.9cm}

% Texto do capitulo
De acordo com o trabalho apresentado conclui-se que o principal objetivo foi atingido. Foram aplicadas todas as etapas do processo de KDD em uma base com dados recebidos pelo Inep. Foram comparados resultados gerais com resultados obtidos pela PUC Minas e mais especificamente com o curso de Sistemas de Informação. Assim obtemos informações capazes de interferir no processo decisório da Universidade.

Os resultados apresentados durante o desenvolvimento trouxeram informações sobre como e porque a quantidade de ingressantes está evoluindo; quais fatores classificam em determinado grupo a Instituição, principalmente em relação aos seus candidatos/vaga; análises e evolução da quantidade de candidatos vaga; qual a importância do curso de Sistemas de Informação dentro e fora da PUC Minas, considerando sua procura; previsões para ingressos e evasões gerais e para o curso de Sistemas de Informação na PUC Minas; quais são os influenciadores da taxa de ocupação, quais são os principais cursos que aparecem juntos com grande ocupação nas instituições e finalmente recomendações de um curso dada a presença de outro.

Com esse estudo pudemos observar alguns comportamentos atuais dos estudantes, assim como prever a quantidade de ingressos e evasões para os próximos três anos. Observar essa tendência pode ajudar a PUC Minas a não tomar decisões erradas quanto às sua expectativas. Ou seja, a Universidade pode estar esperando um aumento de alunos, quando na verdades as previsões mostram uma recessão para os próximos dois anos (2009 e 2010) principalmente para o curso de Sistemas de Informação.

Durante a construção desse trabalho percebeu-se dificuldade quanto a ausência de dados, muitos campos como a quantidade de vagas, alunos matriculados e ingressantes por exemplo eram simplesmente apresentadas em branco dificultando assim as análises e fazendo com que essas ausências fossem tratadas manualmente. Outra dificuldade foi encontrada também ao desenvolver perguntas para que então fosse buscada suas respostas nos dados, não se sabia a real necessidade de informações da Universidade, então trazer resultados de forma clara e objetiva para a análise se tornou um grande desafio.

Por não se saber a real necessidade de informações da PUC Minas o resultados apresentados podem deixar a desejar nas suas necessidades no processo decisório. Existe muita informação que ainda pode ser obtida da base de dados utilizada.

% Nome do subcapitulo
\section{Trabalhos Futuros}
% Label para referenciar
\label{cap:trabalhosfuturos}
% Diminuir espacamento entre titulo e texto
\vspace{0.3 cm}
% Texto do subcapitulo
Espera-se que esse trabalho não seja apenas o final de uma pesquisa, mas sim o início de um grande projeto. Como proposta para trabalhos futuros propõem-se a utilização de dados diretamente da fonte, o Inep. Assim será possível obter dados mais atualizados, uma vez que não será necessário esperar o GTI trabalhar e distribuir esses dados. 

Entrevistas com gestores da Universidade também são indicadas para que se conheça as reais necessidades de conhecimento desejada. Assim pode-se concentrar os esforços em obter apenas as informações necessárias.

Um estudo de caso aprofundado nesses dados poderiam mostrar na íntegra a complexidade das situações reais e apresentar resultados explanatórios e descritivos para as IES de forma geral.
