\documentclass{abntpuc}

\usepackage[pdftex]{graphicx}

\usepackage{fancyhdr}

\begin{document}

\include{apresentacao}
\include{introducao}
\include{referencial}

\capitulo{REFERENCIAL TEÓRICO}

\secao{TimeTable}

Falar sobre PAS
1- Problema de Programação de Horários em Escolas (School Timetabling Problem) ou Problema Professor-Turma (Class-Teacher):
2 - O Problema de Alocação de Horários (Course Timetabling Problem) ou Programação de Horários em Universidade (University Timetabling) 

O Problema de Programação de Horários pode ser, por sua vez, classificados em
dois tipos, conforme Souza (2000), dependendo de necessitarem otimizar ou não uma
função objetivo:
1-Problemas de otimização: neste tipo encontram-se os problemas nos quais, dentre
todos os quadros de horários viáveis (satisfazem certo conjunto de restrições essenciais),
deseja-se encontrar um quadro, chamado ótimo que minimize uma função objetivo, a qual
incorpora as restrições ditas não-essenciais.
2-Problemas de viabilidade: esta classificação refere-se a todos os problemas novas
quais se requer encontrar um quadro de horário viável, ou seja, um quadro de horário que
satisfaça a todas as restrições impostas.



3- Problema de programação de horários de exames (Examination time-timebling problem).


!saudadesPUC

Conforme Souza (2000) cita Even (Even et. Al. 1976), o problema de geração de
horários é NP-Completo em sua versão de decisão. A intratabilidade pode ser mostrada
pela redução do problema de coloração de grafos em um problema de geração de horários.

Conforme Souza (2000) a maioria das técnicas antigas usadas na automação do
Problema de Geração de Horários era baseada no uso de heurísticas construtivas que, de
um modo geral, adotavam um preenchimento gradual do quadro de horários. Ainda
conforme Souza (2000), no segundo momento, os pesquisadores começaram a usar
métodos gerais para resolver o problema, tais como coloração de grafos, programação
inteira e fluxo em grafo. Mais recentemente, apareceram soluções baseadas em novas
técnicas de pesquisa, como Recozimento Simulado, Algoritmos Genéticos, Busca Tabu,
Satisfação de Restrições e inclusive a combinação destas técnicas.

Conforme Silva (2005) cita Bardadym (1996), o Problema de Alocação de Salas
pode ser tratado como um Problema de Geração de Horários, mais precisamente como um
Problema de Programação de Cursos Universitários (Course Timetabling), ou como um
problema derivado deste (Classroom Assigment). Na variante Classroom Assigment
considera-se que as aulas dos cursos já têm seus horários de início e de término definidos
sendo que o problema se resume a alocar as aulas às salas respeitando os horários destas
aulas e outras restrições.
O PAS é um exemplo de problema de Otimização Combinatória e por se tratar de
um problema NP-Difícil tem sido tratado, atualmente, por técnicas heurísticas e meta-
heurísticas.


Complexidade do problema

O problema de programação de horários é NP-Difícil, conforme Even et al. (1976).
Cooper & Kingston (1996) demonstram para uma série de problemas de horários
que aparecem comumente na prática estarem todos na classe NP-Difícil. Entretanto,
algumas instâncias do problema podem ser resolvidas em tempo polinomial. Este é o caso
do problema de programação de horários em escolas, em sua versão básica, quando turmas
e professores estão sempre disponíveis. A maioria dos casos resolvíveis é, no entanto,
muito especial e não incluem as restrições mais comuns.
Em vista disso, justifica-se a abordagem do problema de programação de horários
por métodos heurísticos, os quais, não garantem a existência de uma solução viável,
mesmo que essa exista, e tampouco sua otimalidade. Para o problema de geração de
horários, conceitua-se como solução viável aquele horário que pode ser utilizado pela
escola, não necessariamente sendo o mais adequado possível. Isto é, existem restrições de
inviabilidade e restrições de qualidade, sendo que a satisfação apenas das primeiras
restrições já qualifica um horário como viável.


\secao{Definição de Heurística}

	Falar sobre euristica

	Como dito anteriormente em Problemas de Otimização Combinatória cujo universo
de dados é grande, existe um número muito extenso de combinações, tornando inviável a
análise de todas possíveis soluções, visto que o tempo computacional para uma análise
completa seria demasiadamente longo. Neste sentido, têm-se as heurísticas, também
conhecidas como algoritmos heurísticos, que são métodos que compõem uma gama
ralativamente nova de soluções para Problemas de Otimização Combinatória.\par
O termo heurística é derivado do grego heuriskein, que significa descobrir ou achar.
Mas o significado da palavra em pesquisa operacional
1 vai um pouco além da raiz
etimológica. De um modo geral, o sentido dado ao termo heurística, refere-se a um método
de busca de soluções em que não existe qualquer garantia de sucesso.\par
De acordo com P APADIMITRIOU  & S TEIGLITZ (1982), as heurísticas são quaisquer
métodos de aproximação 2 sem uma garantia formal de seu desempenho. Sendo
necessárias para implementação de problemas NP Difícil − , caso deseje-se resolver tais
problemas em um tempo computacional razoável (E VANS  & M INIEKA , 1978).
Para N ORONHA (2000), o sucesso de uma heurística depende de sua capacidade de:	\cite{glover}



\subsecao{Algoritmos genéticos}

citar os brother do algoritimo genetico

\subsecao{Busca Tabu}

	\cite{glover}

	A metaheurística BT foi inicialmente desenvolvida por Glover (1986) como uma proposta de
	solução para problemas de programação inteira. A partir de então, o autor formalizou esta
	técnica e publicou uma série de trabalhos contendo diversas aplicações da mesma. A
	metaheurística BT utiliza uma lista contendo o histórico da evolução do processo de busca, de
	modo a evitar ciclagem; incorpora uma estratégia de balanceamento entre os movimentos
	aceitos, rejeitados e aspirados; e adota procedimentos de diversificação e intensificação para o
	processo de busca. A cada iteração, a solução atual (S) muda para outra que seja sua vizinha no espaço de busca
	(S’). Partindo de uma solução inicial
		S , um algoritmo BT explora, a cada iteração, um
	subconjunto V da vizinhança  ) (S N da solução corrente S. O membro S’ de V com melhor
	valor nessa região segundo a função f(.) torna-se a nova solução corrente mesmo que S’ seja
	pior que S isto é, que f(S’) > f(S) para um problema de minimização (SOUZA, 2000).
	A proibição de determinados movimentos tem a intenção de impedir que a solução retorne ao
	ponto de mínimo local nas T iterações seguintes. O não veto de determinados movimentos
	pode fazer com que o algoritmo entre em loop. Um artifício criado com o intuito de não
	“autorizar” a ocorrência destes movimentos é a Lista Tabu. Esta possui uma lista de tamanho t
	contendo as soluções visitadas durante as ultimas T iterações seqüenciadas na forma Fifo (first
	in first out).
	Souza (2000) e White et al. (2004) ressaltam a existência de um mecanismo, relacionado com
	a Lista Tabu, que anula o status tabu de um movimento, denominado função de aspiração. Se
	um movimento pode proporcionar uma melhora considerável da função objetivo, então o
	status tabu é abandonado e a solução resultante é aceita como potencial vizinho.

\subsecao{Algoritmo da colônia de formigas}	
	

\secao{Trabalhos Relacionados}


trabalho do marinho que usa tabu.

trabalho da silvia que usa Recozimento Simulado (Simulated Annealing)

trabalho da leonardo que usa Algoritmos Genéticos (AG)

falar porque o trabalho do cara se assemelha ao meu trabalho.

\include{metodologia}

\include{sistema}

\include{conclusao}

\referencias{referencias}

\include{apendices}

\end{document}

